# 约瑟夫·阿尔博 Albo, Joseph (Dror Ehrlich)

_首次发表于 2006 年 7 月 20 日；实质性修订于 2020 年 1 月 8 日_

约瑟夫·阿尔博（约公元 1380 年至 1444 年）是 15 世纪上半叶活跃在基督教西班牙的犹太哲学家。他的理论工作体现在他著名的著作《Sefer ha-‘Ikkarim》（《原则之书》）中，该书于 1425 年在卡斯蒂利亚的索里亚镇完成。在这部作品中，阿尔博以逻辑、系统的分析与解释性讨论相结合的方式，探讨了各种解释、神学和哲学问题。阿尔博的著作揭示了他接触到了许多在他之前的犹太哲学家的作品，尤其是梅蒙尼德斯、哈斯代·克雷斯卡斯（阿尔博的师父）以及他的同时代人西蒙·本·泽玛·杜兰。他所处的历史环境，尤其是天主教会对基督教西班牙的犹太人的迫害，使他参与了反基督教的辩论，并显然也使他接触到了托马斯·阿奎那等基督教哲学家的著作。

阿尔博对犹太哲学史的中心贡献是他的原则理论。在他的理论中，他确定了一个人必须坚持的基本必要信仰，以便属于所谓的“神律法”体系。这一理论是对以前的原则列表的替代，尤其是梅蒙尼德斯制定的十三项信仰原则。阿尔博的列表只包括三个基本信仰：上帝的存在，《托拉》的神圣起源以及奖惩。以下段落将概述阿尔博的理论以及他思想中的几个重要问题，如法律理论、神圣属性理论、人类完善理论以及神意和奖励理论。

* [1. 传记概述](https://plato.stanford.edu/entries/albo-joseph/#BioSke)
* [2. 历史背景](https://plato.stanford.edu/entries/albo-joseph/#HisBac)
* [3. 约瑟夫·阿尔博的《](https://plato.stanford.edu/entries/albo-joseph/#IntSefHaIkk)​\*[Sefer ha-‘Ikkarim](https://plato.stanford.edu/entries/albo-joseph/#IntSefHaIkk)\*​[》简介](https://plato.stanford.edu/entries/albo-joseph/#IntSefHaIkk)
* [4. 法律理论](https://plato.stanford.edu/entries/albo-joseph/#TheLaw)
* [5. 原理的理论](https://plato.stanford.edu/entries/albo-joseph/#ThePri)
* [6. 神性的理论](https://plato.stanford.edu/entries/albo-joseph/#TheDiv)
* [7. 人性的理论](https://plato.stanford.edu/entries/albo-joseph/#TheHum)
* [8. 天意和报应的理论](https://plato.stanford.edu/entries/albo-joseph/#TheProRec)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/albo-joseph/#Bib)
* [主要文献](https://plato.stanford.edu/entries/albo-joseph/#PriLit)
* [二级文献](https://plato.stanford.edu/entries/albo-joseph/#SecLit)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/albo-joseph/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/albo-joseph/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/albo-joseph/#Rel)

***

## 1. 简介

关于阿尔博（Albo）生平的了解非常有限。据我们所知，他大约在 1380 年出生于阿拉贡王冠下的基督教西班牙，约于 1444 年在卡斯蒂利亚王冠下去世。在记录他职业生涯的亮点时，我们首先要提到他在萨拉戈萨的哈斯代·克雷斯卡斯学校学习的时期。此外，在 1413 年至 1414 年期间，他在托尔托萨的辩论中扮演了主导角色，这是一场重要的公开辩论，由犹太人皈依基督教的赫罗尼莫·德·圣塔菲（原名约书亚·洛尔基）代表教皇，与基督教西班牙的许多犹太社区代表进行。在这场辩论中，阿尔博代表了阿拉贡的达罗卡犹太社区（Graetz 1894, 179–220; Baer 1961, 170–232; Rauschenbach 2002, 11–47）。在这个社区在 1415 年被摧毁后，他搬到了卡斯蒂利亚的索里亚镇（Gonzalo Maeso 1971, 131; Motis Dolader 1990, 148）。但阿尔博主要以他的哲学著作《Sefer ha-‘Ikkarim》而闻名，这本书他大约在 1425 年完成。除了担任哲学家和精神领袖外，阿尔博还担任过传教士，可能还是一名医生。显然，阿尔博除了希伯来语（《Sefer ha-‘Ikkarim》的语言）外，还精通西班牙语和拉丁语（Husik 1928–30, 67），但我们无法确定他在阿拉伯语方面的流利程度。

## 2. 历史背景

阿尔博哲学理论的根源深植于他所生活和工作的历史现实之中。直接塑造他思想的核心情境是犹太社会在基督教西班牙的困境。从 14 世纪开始，西班牙的犹太人遭受着天主教会和基督教社会的宗教迫害。犹太思想也在保守派思想家和理性主义者之间的激烈意识形态冲突中受到了影响，这涉及到神学和社会问题。

首先，在迫使犹太人改宗方面，基督教当局采取了极端的经济手段，并通过歧视性的社会立法。他们在劝说中使用了强制手段。他们还组织了严厉的暴动，比如 1391 年的那些。这些压制措施迫使许多犹太人以殉道者的身份死去。它们还导致了许多犹太人改宗基督教，并在社会、经济和精神层面上导致了恶化（Baer 1961, 95–243; Netanyahu 1966, cf. index \[“Conversions”]; Ben-Sasson 1984, 208–220, 232–238; Gutwirth 1993）。

此外，这一时期见证了迈蒙尼德派和他的反对者之间争论的复兴。在这场冲突的一方是理性主义者。他们主张研究哲学，并试图将其融入他们的宗教-精神世界，同时解决哲学与启示来源之间出现的矛盾。另一方面是保守派，他们拒绝研究哲学。他们坚持经典的宗教来源，圣经和塔木德，并将神秘主义文学视为启示链的延续。这两个神学派别之间冲突的一个焦点是彼此在基督教迫害下犹太社会困境责任问题上的互相指责（Schwartz 1991）。

现代学者对西班牙犹太哲学特点与 15 世纪历史现实之间的关系进行了全面研究（包括阿尔博的思想）（Baer 1961, 232–243; Davidson 1983, 112–113; Cohen 1993; Manekin 1997）。

## 3. 《Sefer ha-‘Ikkarim》简介

《信仰原则》是阿尔博的一部重要哲学著作。这本书详细描述了作者的理论学说。构成这一学说的基础和其余表述的框架的是他的信仰原则，试图定义那些作为神圣来源的法律体系所必需的基本信念。在我们探讨这本书中融入的各种哲学观点之前，我们将简要描述其结构、文体特点和目标。

《信仰原则》由序言、包含高度详细目录的引言以及分为章节的四个论文组成。尽管阿尔博在 1425 年左右完成了这本书的写作，学者们长期以来一致认为，在这本书完整出版之前，曾出现过一个初步版本，其中包括了四个论文中的第一个（Back 1869, 8–10; Tänzer 1896, 19–22, 27; Schweid 1967, 25）。

在《Sefer ha-‘Ikkarim》的第一篇论文中，阿尔博详细阐述了他的原则理论及其涉及的各种问题。阿尔博指出了他的前辈们提出的信仰原则清单中的几个问题。特别是，他对梅蒙尼德的十三条信仰原则提出了质疑，并提出了一个简明的清单，只包括三个基本信仰。如果没有这些信仰，阿尔博认为神的法律就没有存在或意义：1）上帝的存在，2）《托拉》的神圣起源，以及 3）奖赏和惩罚。这个清单决定了整本书的结构，因为接下来的三篇论文分别讨论了这三个原则中的每一个。第二篇论文的主题是上帝的存在，它讨论了神性理论，特别是神性属性理论。第三篇论文的主题是《托拉》的神圣起源，涵盖了人类完善、普遍预言以及摩西的预言和法律等问题。它以对敬畏上帝和爱上帝这两种宗教情感的深入讨论结束。第四篇也是最后一篇论文的主题是奖赏和惩罚，分为两个部分。第一部分描述了神的关怀理论、邪恶问题以及祈祷和悔改的重要性。第四篇的第二部分讨论了报酬理论，强调来世的报酬。我们应该注意到，阿尔博的原则理论还包括其他组成部分。每一个原则必然导致进一步的信仰，他称之为“根”，而这些又导致了第三层次的次要信仰，他称之为“枝”。

《Sefer ha-‘Ikkarim》的语言简明直接，其哲学论证以相对简单明了的方式表达。这些特点意味着广大读者可以自行阅读这部哲学作品。此外，现代读者可以依靠阿尔博清晰的表述，初步了解中世纪犹太哲学的许多观点。

《Sefer ha-‘Ikkarim》的另一个风格方面直接涉及他的理论体系。这本书在许多哲学问题上存在着内部矛盾。这个事实导致大多数学者得出结论，这是一部杂糅作品，缺乏独创性和远见，哲学水平低下（Guttmann 1955; Guttmann 1964, 247–251; Ravitzky 1988, 104–105）。然而，最近的学者提出了一种新的观点，认为这些内部矛盾的意义是一种类似于梅蒙尼德的《迷惑之指南》的隐秘写作风格。根据这个观点，这些内部矛盾不是由于一个杂糅而平庸的哲学家在不考虑它们之间的差异的情况下结合了各种来源的结果。相反，他们认为这些矛盾表明了哲学家的细致关注。这个特立独行的立场声称，阿尔博故意在他的书中嵌入了相互矛盾的观点，以便向某些读者隐藏他在各种神学问题上的真实观点。除其他证据外，这个研究立场还依赖于阿尔博在第二篇序言中的明确陈述（Schwartz 2002, 183–196; Ehrlich 2009a）。

大多数学者认为，我们应该理解阿尔博写《Sefer ha-‘Ikkarim》的目标是针对他所生活的历史现实。正如所指出的，这本书是为了应对 14 世纪末至 15 世纪初基督教西班牙犹太人所面临的严重社会和宗教困境而写的。在这种方法的框架内，我们可以看出这本书打算达到两个不同的目标。

_社会目标_ - 在当时的基督教西班牙，为犹太教提供一种理性的辩护，同时驳斥基督教的教义，以限制犹太人的转变现象和精神衰退（Husik 1928-30，62-65）。

_理论目标_ - 在讨论期间犹太思想内部关于这些问题的争论加剧的背景下，重新定义犹太教的原则并讨论其与哲学的理论关系（Back 1869, 5–6; Lerner 2000, 90–95）。

《_Sefer ha-‘Ikkarim_》是 1485 年首次出版的犹太哲学作品之一，也是首批进入印刷机的犹太哲学作品之一。这本书在 15 世纪产生了相当大的影响，著名的犹太哲学家引用并与其思想进行辩论。其中我们可以提到以撒·阿拉玛、亚伯拉罕·比巴戈和以撒·阿布拉瓦内尔等人。从 16 世纪到 18 世纪，他的思想继续吸引犹太和非犹太的哲学家，包括巴鲁克·斯宾诺莎、摩西·门德尔松和几位基督教神学家。在这个时期，有两位作者对《_Sefer ha-‘Ikkarim_》写了评论：雅各布·科普尔曼（_Ohel Ya‘akov_，弗莱堡，1584 年）和格达利亚·利普希茨（_Etz Shatul_，威尼斯，1618 年）。此外，这本书还被翻译成拉丁语、德语、英语和俄语，其第一篇论文也被翻译成意大利语。1929 年，艾萨克·胡西克出版了《_Sefer ha-‘Ikkarim_》的批判性版本，包括他对该书的英文翻译、引言以及详细的注释和索引（Albo 1929）。

在我们讨论阿尔博的思想之前，我们必须指出这个讨论所涉及的一个重要方法论问题。一方面，关于阿尔博的文献中普遍的观点认为，他根本不是一个原创的哲学家，他的书只是总结了他在犹太哲学家的作品中所了解到的各种方法。这个理论在其极端版本中认为，甚至他的书因其原则理论而闻名的主要原因也不是阿尔博独创的。相反，对阿尔博作品的最新研究趋势认为，在他的书中存在明显的隐秘写作特征。这个理论将书中关于问题的相互矛盾的观点解释为属于两个不同写作层次——外部的、外教的层次和内部的、隐秘的层次。在许多情况下，这两种研究方法导致对阿尔博独立哲学立场的问题产生不同的观点。

因此，下面的概述将以对阿尔博哲学研究的现状的忠实反映为基础，介绍《Sefer ha-‘Ikkarim》中涉及的核心问题。同时，我们将避免对他的各种哲学观点进行分类。本文将讨论阿尔博关于：（1）法律，（2）原则，（3）神性，（4）人性，以及（5）神的安排和报酬的理论。

## 4. 法律理论

在努力从他的原则理论中制定宗教基本信仰清单的过程中（我们将在下一节中解释），阿尔博放弃了他的前辈们所组成的类似清单的现状。他没有像著名的十三条原则清单中的梅蒙尼德那样，将摩西法（“摩西的律法”）的原则命名为阿尔博扩大了他的目标，并列出了“神圣法”的原则。他用这个术语指的是整个法律体系，其源头在于上帝向人类的启示。这个变化导致阿尔博专门对各种类型的法律进行了长时间的讨论（第一篇，第 5-8 章）。阿尔博区分了三种类型。第一种是神圣法，指的是源于神的启示的法律，比如犹太教。第二种类型是约定法，即人类在众多政治和社会框架中通过相互协议建立的法律体系。它的目的是维护社会的道德秩序，确保其系统的持续运行。根据阿尔博的说法，第三种法律形式是自然法，或者说基本的道德法则，旨在防止不公正和促进诚实行为。接下来是对阿尔博法律理论的两个主要方面的简要解释，学术文献涵盖了自然法的概念、起源、意义和影响以及神圣法的验证方法。

**自然法**。阿尔博是最早专门讨论自然法概念的犹太哲学家之一，与他同时代的塞拉丁·哈莱维·扎拉希亚一起。显然，这是受到基督教神学家托马斯·阿奎那的影响，他在他的著作《神学大全》中对法律进行了分类。与阿尔博哲学中的其他主题相比，他对自然法的观点引起了许多学者的关注，但这些学者中普遍认为阿尔博并没有给予这个概念很大的重视（Guttmann 1955，176-184；Lerner 1964；Novak 1983，319-350；Melamed 1989；Ehrlich 2006；Ackerman 2013）。

**神圣法的验证**。阿尔博哲学中的一个形成因素是反基督教辩论。因此，他关注的一个问题是如何区分真正的神圣法（指摩西的《托拉》）和一个也声称自己是神圣起源的假宗教（指基督教）。阿尔博提出了两个区分的标准。首先，真正的神圣法是那些信仰不与任何必要的神圣法原则相矛盾的法律。其次，真正的神圣法提供了不可辩驳的证据，证明其使者确实存在并具有神圣起源（论文 1，第 18 章）。关于这个问题的一项重要研究认为，第一个观点存在问题，因为它假设哲学定义了神圣法的基本信仰，并因此确定哪个法律是真正的神圣法。这与阿维罗斯主义的观点相反，后者不允许使用哲学来验证宗教问题。解决这个问题的方法在于对哲学在宗教间辩论中的角色有一个替代性的理解。哲学不是用来证明犹太教信仰的有效性的肯定机制，而只是用来识别与基本逻辑规则直接冲突的信仰的否定工具。换句话说，阿尔博并不使用哲学来证明犹太教信仰的有效性，而是根据基督教的信仰与哲学相矛盾来拒绝基督教作为一个假宗教（Lasker 1980）。

## 5. 原则的理论

阿尔博的原则理论是他的书的焦点，也是其各个部分构建的框架，也是赋予该书其名称的要素。自然地，关于原则理论的学术辩论也非常广泛。下面我们将涉及该理论的两个方面。首先，我们将介绍《Sefer ha-‘Ikkarim》第一篇论文中详细阐述的原则理论的概念结构，然后我们将调查学术界对这一理论的各种方法。

阿尔博提出了他的原则理论作为先前原则理论的替代方案，特别是对梅蒙尼德斯的理论。此外，阿尔博公开批评了他的前辈们的原则清单。取而代之，他提出了一个分为三个层次的基本信仰系统，他称之为“原则”、“根”和“枝”。原则是那些从“神圣法律”这个术语中必然得出的信仰。它们是：（1）神圣实体的存在（“上帝的存在”）；（2）法律体系的神圣起源（“天堂的律法”）；以及（3）表达在对人类的补偿性奖励和惩罚中的神圣关怀的存在（“奖励和惩罚”）。从这些原则中产生了八个“根”，它们是为原则的一般概念注入明确而详细的内容的信仰。第一个原则，上帝的存在，发展成了四个根：（1）上帝的统一性，（2）上帝的非物质性，（3）上帝对时间的独立性，（4）上帝的无缺陷性。第二个原则，天堂的律法，导致了三个根：（5）上帝的知识，（6）预言，以及（7）神圣使者的真实性。第三个原则，奖励和惩罚，分支成一个单独的根：（8）关怀。否认任何原则或根都代表了对神圣法律的异端。

第三个类别，“枝”，包括阿尔博认为是真实的并且每个遵循神圣法律的信徒都必须接受的信仰。但与前两个类别相比，阿尔博并没有将拒绝接受这些枝视为对神圣法律的异端，而只是视为需要赎罪的罪过。阿尔博在这个类别中列出了六个信仰：（1）从无中创造；（2）摩西预言的至高无上性；（3）律法的永恒性；（4）通过执行单一诫命可以达到人类完美的可能性；（5）死者的复活；（6）弥赛亚的到来。

约瑟夫·阿尔博的早期学者在 19 世纪末和 20 世纪初认为，阿尔博对犹太思想史的贡献仅限于他的原则理论和他的书的第一篇论文（Schlesinger 1844, xi–xiv; Back 1869, 3–5, 8–9; Tänzer 1896, 23–30）。后来的学者称他的理论缺乏独创性，并确定了影响它的哲学来源，特别是迈蒙尼德斯、伊本·鲁什德、格罗纳的尼西姆、哈斯代·克雷斯卡斯和西蒙·本·泽玛·杜兰（Guttmann 1955, 170–176; Waxman 1956, 158–161; Schweid 1963; Klein-Braslavi 1980, 194–197）。随后的第三个学术趋势试图阐明阿尔博原则理论中各个类别（原则、根和分支）之间的内在关系的性质，并研究阿尔博对异端概念的立场（Kellner 1986, 140–156）。

## 6. 神性理论

在《Sefer ha-‘Ikkarim》中，关于神性理论的核心讨论位于第二篇，该篇专门讨论上帝存在原则及其派生根源。这个讨论的焦点是神性属性理论。研究阿尔博关于属性理论的学者们发现，在他对这个主题的讨论中存在着理性主义和保守主义立场之间的内在矛盾。一方面，在一些地方，他声称支持迈蒙尼德的负面神学，并将上帝的各种属性解释为负面属性。另一方面，在其他地方，他将正面属性与上帝联系起来，符合他的老师克雷斯卡斯的方法。一些学者将这种矛盾归因于阿尔博作品的折衷性质（Wolfson 1916–17, 213–216; Guttmann 1955, 184–191），而其他人将其与《Sefer ha-‘Ikkarim》的隐秘写作风格联系起来。他们可能认为，他在这里的目标是将他在这个问题上的保守立场隐藏起来，以避开他经常接触的理性主义思想家的圈子（Schwartz 2002, 187–196; Ehrlich 2009a, 88–93）。

这本书的第二篇提出了另一个重要的哲学问题，即时间概念的意义。上帝存在原则的一个根源是上帝独立于时间。在阿尔博对这个根源的讨论中，他区分了亚里士多德-物理学和新柏拉图-本体论的两个不同时间概念。关于这个主题的学术文献中出现了两个主要趋势。第一个将时间概念置于讨论的焦点，试图澄清阿尔博讨论中出现的两个不同时间概念之间的关系（Harvey 1979–80）。持第二个立场的学者们讨论阿尔博的时间概念，作为他们试图确定他的宇宙起源观的一部分，换句话说，他支持哪种世界起源理论（Klein-Braslavi 1976, 118–120, 126; Rudavsky 1997, 470–473）。在这个背景下，我们应该指出，对阿尔博在这个问题上的写作进行全面研究揭示了对他的确切立场进行分类的一定困难。除了在第一篇中出现的明确支持“ex nihilo”创造理论的教义性陈述外，我们还发现其他陈述，虽然不那么明显，其中一些主张物质的永恒存在，甚至有些支持世界的永恒存在（Ehrlich 2009a, 94–112）。

## 7. 人性的理论

《Sefer ha-‘Ikkarim》中关于人性理论的核心讨论位于第三篇，涵盖了来自天堂的《托拉》原则及其根源。这篇论文中贯穿始终的哲学问题是人类完美的本质。姑且说，阿尔博对这个主题的讨论在学术文献中并未得到深入研究。除了这个概念外，这篇论文还深入探讨了预言的概念以及摩西的《托拉》和其诫命的几个方面。在他对最后一个主题的讨论中，阿尔博回应了一位基督教学者对摩西的《托拉》的攻击，包括在他的回应中既有辩护性的元素，也有辩论性的元素。

在第三篇论文的引言章节中，阿尔博批评了理性主义犹太哲学家的立场，他们将人类的完美与个体智力成就的水平联系在一起。与此相反，阿尔博提出了一种保守的理论，认为人类的完美取决于履行托拉命令，换句话说，就是对上帝的实际崇拜（第三篇，第 1-7 章）。然而，在这个问题上，我们也注意到了相当多的内部矛盾，我们将用几个例子来说明。首先，在他的书的第一篇论文中，阿尔博明确确定人类的完美取决于对上帝和神圣法则原则的信仰（第一篇，第 21-22 章）。其次，在书中的几个地方，他减少了履行托拉命令的实际要素的价值，并强调了意识或意图的要素（第三篇，第 28-29 章）。第三个矛盾出现在第三篇的最后几章中，这些章节分析了对上帝的敬畏和爱的概念。阿尔博认为这些是神圣崇拜的最高层次。他将对上帝的爱定义为一种智力现象，其水平取决于个人的智力状况（第三篇，第 35-36 章；Ehrlich 2004a）。根据学术文献中的两种主要理论，这些矛盾可能表明既有折衷派写作，也有神秘派写作。

对于阿尔博来说，预言不是人类灵魂的自然特征，而是取决于神的意愿。上帝如果愿意，就会将神圣的启示赐予先知。他这样做的主要目的是告知人类有关诫命，以便通过诫命实现人类的完美（第三篇，第 8 章）。研究阿尔博关于预言的理论的学者指出，它既融合了梅蒙尼德的理性主义元素，又融合了拉比·犹大·哈利维和克雷斯卡斯在这个问题上的超理性元素。有人认为这种融合展示了阿尔博忠于梅蒙尼德的亚里士多德传统的目的，同时试图（并不总是成功地）将其尽可能地朝保守的方向弯曲（Schweid 1965）。其他人认为这种融合表达了阿尔博思想的一般问题性质，它没有解决它所产生的问题。这些学者还认为阿尔博的基本观点是预言超越了自然，这个概念根植于犹太思想的深厚传统（Kreisel 2001，540-543）。在这里，我们也不应忽视阿尔博讨论中的内部矛盾可能反映了一种神秘派写作风格。

阿尔博区分了各种级别的预言，其核心目标是确立摩西预言的至高无上地位，以此作为验证摩西法律为神圣法律的起点。根据阿尔博的观点，摩西是最崇高的先知，因为只有在他的情况下，神圣的启示直接到达他灵魂的智力力量，而不需要想象力的介入。这一宣言的重要性在于，只有对于摩西的预言，对其内容的有效性没有任何疑问（第 3 篇，第 8-10 章）。阿尔博还声称，在西奈山上颁布《托拉》时，以色列人都接受了先知的启示；然而，他们并不处于先知的水平上，这也支持了摩西的高级地位（第 3 篇，第 11 章）。

在讨论了摩西的预言之后，阿尔博开始探讨摩西向以色列人民传授的神圣《托拉》。他涉及了这个问题的许多方面，比如_mitzvot_（诫命）的分类，十诫的地位以及口传法的重要性。然而，显然，他的努力的重点是确立《托拉》永恒的观念，这似乎是对犹太-基督教关于这个话题的辩论的回应。忠于他的教义方法，阿尔博认为，在摩西法律和神圣法律中，诫命细节的变化是可能的，但它们的基本原则不能改变（第 3 篇，第 13-22 章）。

在他对摩西法律的讨论中，阿尔博包括了一章描述了一位匿名基督教学者对其的谴责（论文 3，第 25 章）。这位基督教学者认为，在各个方面，耶稣的宗教都超越了摩西法律，而阿尔博对这一攻击进行了详细回应。目前的论坛无法详细说明这场辩论的内容，但可以说，这一章特别反映了阿尔博对基督教宗教的相当广泛的了解。他展示了对基督教文献的熟练掌握，并且他还意识到了基督教内部在教皇和罗马帝国之间的紧张关系。他展示了对教会历史的了解，最后，他详细描述了并质疑了基督教的核心教义（三位一体、转化和童贞诞生）。值得注意的是，阿尔博对基督教的辩论不仅限于这一章，而是贯穿整本书，无论是明确还是隐含（Schweid 1968; Lasker 1977, cf. index \[“Albo, Joseph”]; Rauschenbach 2002, 142–156）。

## 8. 上帝的意志和报应的理论

《Sefer ha-‘Ikkarim》的第四篇也是最后一篇主要关注奖惩原则及其根源。这篇论文的第一部分（第 1-28 章）包含了阿尔博对于神的安排理论的核心讨论，而第二部分（第 29-51 章）则包含了他对报酬理论的主要讨论。下面我们将按照书中的顺序讨论这两个理论。

阿尔博以人类拥有基本自由意志的观点开始这篇论文，因为这是报酬概念的必要条件。此外，他认为人类的自由意志并不与上帝的全知全能相冲突，也不与宇宙中的占星决定论体系相冲突（第 4 篇，第 1-6 章）。他直接讨论了神的安排概念，分为三个主要部分。首先，他从自然和人类现实以及知识调查的角度讨论了神的安排的真实性的证明（第 4 篇，第 8-10 章）。然后，他讨论了对神的安排概念的主要神学挑战，即邪恶问题，或者说义人的苦难和恶人的成功（第 4 篇，第 12-15 章）。最后，他研究了神的安排的具体宗教后果，特别关注祈祷规则的理论基础（第 4 篇，第 16-24 章）和悔改（第 4 篇，第 25-28 章）。这两个讨论在中世纪犹太哲学中具有特殊的范围。

阿尔博对自由意志、神的预知的证明以及邪恶问题的讨论几乎没有包含任何原创的观点，他主要依赖于在他之前的犹太哲学家的著作。相比之下，他对祈祷和悔改的处理似乎显示出一定程度的创新。关于自由意志，阿尔博显然采纳了孟蒙德的观点，即神的知识与人类的知识有很大的不同，神的绝对知识并不一定废除了人类的自由意志。学术文献认为，阿尔博在预知方面的几个讨论只不过是他前辈工作的全面总结。这一类别包括他证明神对人类的预知存在的方法，以及他试图捍卫神的绝对善的概念，尽管世界上似乎存在不公正（Bleich 1997, 340–358）。然而，在其他部分的论文中，阿尔博对祈祷和悔改的各个哲学方面进行了广泛而有条理的讨论，而他的前辈主要关注法律方面的特点。

阿尔博在关于祈祷的主题上的中心论点是，祈祷通过引起个人内在的变化来影响一个人的状态。这种变化使人们通过神的仁慈得到持续的神圣启示。这个概念的基本假设是，祈祷不能引起上帝的任何变化，因为这样的假设会减损神的完美。因此，我们应该将祈祷看作是个人对自己的内在行为，将自己提升到更高的精神层次（论文 4，第 16-18 章）。这个模式与传统的祈祷被视为祈祷者与倾听的上帝之间的沟通渠道的观念相对立。

阿尔博理解悔改的意义有两个方向。第一个基于他对祈祷的概念，将悔改定义为一个人将自己提升到比犯罪时更高的层次的行为。通过这种方式，他改变了自己的身份，不再应该因为之前身份下所犯的行为而受到惩罚（第四篇，第 18 章）。第二个悔改的概念不关注个人，而是关注他所犯的罪行。在这个范畴下，悔改会回溯性地剥夺这个行为的有意识基础。换句话说，悔改将罪行重新定义为无意识的，因此不应该受到惩罚（第四篇，第 27 章）。

《Sefer ha-‘Ikkarim》第四篇的后半部分介绍了阿尔博关于报酬的理论。阿尔博在这里提出的主要问题是一个人在来世将得到的报酬和惩罚的性质。在关于来世报酬的广泛讨论中，阿尔博面对了两种相互冲突的观点。梅蒙尼德认为报酬只适用于灵魂，而纳赫曼尼德认为它也影响到身体（第四篇，第 29-41 章）。阿尔博对这个问题的观点不明确。在讨论开始时，他似乎支持梅蒙尼德的观点，但他在讨论中继续假设不能明确排除纳赫曼尼德的方法，后者得到了神秘文献的支持。已经发现了这一部分独特性质的学者几乎以各种可能的方式描述了阿尔博的立场。有人说他避免承诺（Sarachek 1932, 224），而其他人认为他采取了综合的中间立场（Schwartz 1997, 202-208）；还有人认为他接受了梅蒙尼德的观点（Husik 1966, 426），而他们的对手则认为他接受了纳赫曼尼德的观点（Agus 1959, 238-239）。因此，阿尔博在他的哲学宗教理论中对这个问题的处理尤其模糊不清（Ehrlich 2009b）。

## Bibliography

### Primary Literature

* Albo, Joseph, 1929, _Sefer ha-‘Ikkarim_ \[Book of Principles], I. Husik (trans. and ed.), Philadelphia: The Jewish Publication Society of America.

### Secondary Literature

* Ackerman, A., 2013, “Zerahia Halevi Saladin and Joseph Albo on Natural, Conventional and Divine Law”, _Jewish Studies Quarterly_, 20: 315–339.
* Agus, J. B., 1959, _The Evolution of Jewish Thought from Biblical Times to the Opening of the Modern Era_, London: Abelard-Schuman.
* Back, S., 1869, _Joseph Albo’s Bedeutung in der Geschichte der jüdischen Religionsphilosophie: Ein Beitrag zur genauern Kenntniss der Tendenz des Buches “IKKARIM”,_ Breslau: B. Heidenfeld.
* Baer, Y., 1961, _A History of the Jews in Christian Spain_ (Volume 2), Philadelphia: The Jewish Publication Society of America.
* Ben-Sasson, H. H., 1984, _Retzef u-tmurah_ \[Continuity and Variety], J. R. Hacker (ed.), Tel Aviv: Am Oved Publishers.
* Bleich, J. D., 1997, “Providence in the Philosophy of Hasdai Crescas and Joseph Albo”, in _Hazon Nahum: Studies in Jewish Law, Thought, and History Presented to Dr. Norman Lamm_, Y. Elman & J. S. Gurock (eds.), New York: Yeshiva University Press, pp. 311–358.
* Cohen, J., 1993, “Profiat Duran’s _The Reproach of the Gentiles_ and the Development of Jewish Anti-Christian Polemic”, in _Shlomo Simonsohn Jubilee Volume: Studies on the History of the Jews in the Middle Ages and Renaissance Period_, D. Carpi et al. (eds.), Tel Aviv: Tel Aviv University, pp. 71–84 (English section).
* Davidson, H. A., 1983, “Medieval Jewish Philosophy in the Sixteenth Century”, in _Jewish Thought in the Sixteenth Century_, B. D. Cooperman (ed.), Cambridge: Harvard University Press, pp. 106–145.
* Ehrlich, D., 2004a, “Ahavat ha-el u-ktivah ezoterit be-Sefer ha-‘Ikkarim le-R. Yosef Albo” \[Love of God and esoteric writing in Albo’s Book of Roots], _Da‘at_, 53: 63–82.
* –––, 2004b, _Filosofia ve-omanut ha-ktivah be-Sefer ha-‘Ikkarim le-R. Yosef Albo \[Philosophy and the art of writing in R. Joseph Albo’s Book of Roots]_, Ph.D. diss., Bar-Ilan University, Ramat-Gan.
* –––, 2006, “A Reassessment of Natural Law in Rabbi Joseph Albo’s Book of Principles”, _Hebraic Political Studies_, 1: 413–439.
* –––, 2008, “Het, tshuvah u-kfirah be-Sefer ha-‘Ikkarim le-R. Yosef Albo” \[Sin, repentance and heresy in R. Josepf Albo’s _Book of Principles_], in _Al ha-tshuvah ve-al ha-geulah: minhat shay le-Binyamin Gross_ \[On repentance and redemption: presented to Binyamin Gross], D. Schwartz & A. Gross (eds.), Ramat-Gan: Bar-Ilan University Press, pp. 55–80.
* –––, 2009a, _Haguto shel R. Yosef Albo: ktivah ezoterit be-shilhey yemey he-beinayim_ \[The thought of R. Joseph Albo: esoteric writing in the late middle ages], Ramat-Gan: Bar-Ilan University Press.
* –––, 2009b, “Hidden Apocalyptic Messianism in Late Medieval Jewish Thought”, _Review of Rabbinic Judaism_, 12: 75–88.
* –––, 2013, “_Ha-dimuy ha-aristoteli shel einey ha-atalef ke-hipertext etsel Rihal, Ibn Daud, Hillel mi-Verona and Albo_”, _Daat_, 74–75: 357–374.
* –––, 2017, “_Ekron ha-maamad ba-diyunim al nitshiyut onesh ha-gehenom etsel ha-Ran, Rahak ve-Albo_”, _Daat_, 83: 69–84.
* Gonzalo Maeso, D., 1971, “La Judería de Soria y el Rabino José Albo”, _Misceláneade Estudios Arabes y Hebraicos_, 20 (2): 119–141.
* Graetz, H., 1894, _History of the Jews_ (Volume IV), Philadelphia: The Jewish Publication Society of America.
* Guttmann, J., 1955, “_Le-heker ha-mekorot shel sefer ha-‘ikkarim_” \[An inquiry concerning the sources of the _Sefer ha-Ikkarim_], in _Dat u-mada: kovetz ma’amarim ve-harza’ot_ \[Religion and Knowledge: Essays and Lectures], S. H. Bergman & N. Rotenstreich (eds.), Jerusalem: Magnes Press, The Hebrew University, pp. 169–191.
* –––, 1964, _Philosophies of Judaism: The History of Jewish philosophy from Biblical Times to Franz Rosenzweig_, New York: Doubleday.
* Gutwirth, E., 1993, “Conversions to Christianity Amongst Fifteenth-Century Spanish Jews: An Alternative Explanation”, in _Shlomo Simonsohn Jubilee Volume: Studies on the History of the Jews in the Middle Ages and Renaissance Period_, D. Carpi et al. (eds.), Tel Aviv: Tel Aviv University, pp. 97–121 (English section).
* Harvey, W. Z., 1979–80, “Albo’s Discussion of Time”, _Jewish Quarterly Review_, 70: 210–238.
* –––, 2015, “Albo on Repentance and Coersion”, _Jewish Law Annual_, 21: 47–57.
* Husik, I., 1928–30, “Joseph Albo The Last of the Mediaeval Jewish Philosophers”, _Proceedings of the American Academy for Jewish Research_, 1: 61–72.
* –––, 1966, _A History of Mediaeval Jewish Philosophy_, New York: Harper Torchbook.
* Kellner, M., 1986, _Dogma in Medieval Jewish Thought From Maimonides to Abravanel_, Oxford: Oxford University Press.
* Klein-Braslavi, S., 1976, “_Meziut ha-zman ve-ha-yamim ha-rishonim la-briah ba-filosofia ha-yehudit shel yemei ha-beinayim_” \[The reality of time and the primordial period in mediaeval Jewish philosophy], _Tarbiz_, 45: 106–127.
* –––, 1980, “_Terumato shel R. Nissim Girondi le-’itzuvan shel torot ha-‘ikkarim shel Hasdai Crescas ve-shel Yosef Albo_” \[The influence of R. Nissim Girondi on Crescas’ and Albo’s “principles”], _Eshel Beer-Sheva_, 2: 177–197.
* Kreisel, H., 2001, _Prophecy: The History of an Idea in Medieval Jewish Philosophy_, Dordrecht: Kluwer Academic Publishers.
* Lasker, D. J., 1977, _Jewish Philosophical Polemics Against Christianity in the Middle Ages_, New York: Ktav Publication House.
* –––, 1980, “_Torat ha-‘immut be-mishnato ha-filosofit shel Yosef Albo_” \[Joseph Albo’s theory of verification], _Da‘at_, 5: 5–12.
* –––, 1998, “The Impact of Christianity on Late Iberian Jewish Philosophy”, in _In Iberia and Beyond: Hispanic Jews between Cultures_, B. D. Cooperman (ed.), Newark: University of Delaware Press, pp. 175–190.
* Lerner, R., 1964, “Natural Law in Albo’s _Book of Roots_”, in _Ancients and Moderns: Essays on the Tradition of Political Philosophy in Honor of Leo Strauss_, J. Cropsey (ed.), New York: Basic Books, pp. 132–147.
* –––, 2000, _Maimonides’ Empire of Light: Popular Enlightenment in an Age of Belief_, Chicago: University of Chicago Press.
* Manekin, Charles H., 1997, “Hebrew philosophy in the fourteenth and fifteenth centuries: an overview”, in _History of Jewish Philosophy_ (Routledge History of World Philosophies: Volume 2), D. H. Frank & O. Leaman (eds.), London: Routledge, pp. 350–378.
* Melamed, A., 1989, “_Ha-‘Im hikdim ibn Wakar et Albo be-sivug ha-hukim?_” \[Did ibn Wakar precede Albo in the classification of the law?], _Tura_, 1: 270–284.
* Motis Dolader, M. A., 1990, “The Disappearance of the Jewish Community of Daroca in the Beginning of the 15th Century”, _Proceedings of the Tenth World Congress for Jewish Studies_, 2: 143–150.
* Netanyahu, B., 1966, _The Marranos of Spain from the Late 14th Century to the Early 16th Century According to Contemporary Hebrew Sources_, New York: American Academy for Jewish Research.
* Novak, D., 1983, _The Image of the Non-Jew in Judaism: A Historical and Constructive Study of the Noahides laws_, New York: Mellen.
* Rauschenbach, S., 2002, _Josef Albo: Jüdische Philosophie und christliche Kontroverstheologie in der Frühen Neuzeit_ \[Studies in European Judaism, vol. 3], Leiden: Brill.
* Ravitzky, A., 1988, _Derashat ha-Pesah le-R. Hasdai Crescas u-mehkarim be-mishnato ha-filosofit_ \[Crescas’ sermon on the Passover and studies in his philosophy], Jerusalem: The Israel Academy of Sciences and Humanities.
* Rudavsky, T. M., 1997, “Creation and Temporality in Medieval Jewish Philosophy”, _Faith and Philosophy_, 14: 458–477.
* Sadik, S., 2012, “_Ha-behira be-haguto shel Rabbi Yosef Albo_” \[Freedom of Choice in the Thought of Rabbi Josef Albo], _Jewish Studies, an Internet Journal_, 11: 139–151.
* Sarachek, J., 1932, _The Doctrine of the Messiah in Medieval Jewish Literature_, New York: Hermon Press.
* Schlesinger, L., 1844, Introduction to _Joseph Albo, Buch Ikkarim: Grund- und Glaubenslehren der Mosaischen Religion_, trans. W. Schlessinger & L. Schlesinger, Frankfurt a.M..
* Schwartz, D., 1991, “_Ha-Yeridah ha-ruhanit datit shel ha-kehilah ha-yehudit bi-sfarad be-sof ha-meah ha-arba‘ ‘esre_” \[The spiritual-intellectual decline of the Jewish community in Spain at the end of the fourteenth century], _Pe‘amim_, 46–47: 92–114.
* –––, 1997, _Ha-Ra’ayon ha-meshihi be-hagut ha-yehudit bi-ymei ha-beinayim_ \[Messianism in medieval Jewish thought], Ramat-Gan: Bar-Ilan University Press.
* –––, 2002, _Setirah ve-hastarah be-hagut ha-yehudit bi-ymei ha-beinayim_ \[Contradiction and concealment in medieval Jewish thought], Ramat-Gan: Bar-Ilan University Press.
* Schweid, E., 1963, “_Bein mishnat ha-‘ikkarim shel R. Yosef Albo le-mishnat ha-‘ikkarim shel ha-Rambam_” \[Joseph Albo’s system of dogmas as distinct from that of Maimonides], _Tarbiz_, 33: 74–84.
* –––, 1965, “_Ha-nevuah be-mishnato shel R. Yosef Albo_” \[The doctrine of prophecy in the philosophic system of R. Joseph Albo], _Tarbiz_, 35: 48–60.
* –––, 1967, Introduction to _Sefer ha-‘Ikkarim le-R. Yosef Albo: perakim_ \[R. Joseph Albo’s _Book of Principles_: chapters], Jerusalem: Bialik Institute.
* –––, 1968, “_Ha-pulmus neged ha-Nazrut ke-gorem me’azzev be-mishnat ha-R. Y. Albo_” \[The polemic against Christianity as a factor in shaping Joseph Albo’s doctrines], _Proceedings of the Forth World Congress for Jewish Studies_, 2: 309–312.
* Shemesh, A. O., 2019, “Two Medieval Necromantic Practices: Maimonides Versus Nahmanides and R. Joseph Albo Concerning ‘Ob’ and ‘Yidoni’”, _Review of Rabbinic Judaism_, 22: 93–119.
* Tänzer, A., 1896, _Die Religionsphilosophie Josef Albo’s nach seinem werke ‘Ikkarim’: Systematisch Dragestellt und Erläutert_, Frankfurt a.M.: Kauffmann.
* Waxman, M., 1956, “_Shitato shel R. Yosef Albo be-‘ikkarei ha-dat ve-yahasah le-torat bnei-doro R. Hasdai Crescas ve-R. Shimon ben-Zemah Duran_” \[The method of R. Joseph Albo in the principles of religion and its relation to the theory of his contemporaries, R. Hasdai Crescas and R. Shimon ben Zemah Duran], _Bi-shvilei ha-sifrut ve-ha-mahshavah ha-‘ivrit_ \[Paths in Jewish literature and philosophy], Tel Aviv: Yavne, pp. 135–165.
* Weiss, S., 2017, _Joseph Albo on Free Choice: Exegetical Innovation in Medieval Jewish Philosophy_, Oxford: Oxford University Press.
* Wolfson, H. A., 1916–17, “Crescas on the Problem of Divine Attributes”, _Jewish Quarterly Review_, 7: 1–44, 175–221.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=albo-joseph).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/albo-joseph/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=albo-joseph\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/albo-joseph/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Joseph Albo](http://www.jewishencyclopedia.com/view.jsp?artid=1084\&letter=A), entry by Kaufmann Kohler and Emil Hirsch at JewishEncyclopedia.com

## Related Entries

[Aquinas, Thomas](https://plato.stanford.edu/entries/aquinas/) | [Crescas, Hasdai](https://plato.stanford.edu/entries/crescas/) | [evil: problem of](https://plato.stanford.edu/entries/evil/) | [Halevi, Judah](https://plato.stanford.edu/entries/halevi/) | [Ibn Rushd \[Averroes\]](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-rushd/) | [Maimonides](https://plato.stanford.edu/entries/maimonides/) | [Mendelssohn, Moses](https://plato.stanford.edu/entries/mendelssohn/) | [nature of law: natural law theories](https://plato.stanford.edu/entries/natural-law-theories/) | [prophecy](https://plato.stanford.edu/entries/prophecy/) | [providence, divine](https://plato.stanford.edu/entries/providence-divine/) | [Spinoza, Baruch](https://plato.stanford.edu/entries/spinoza/) | [time](https://plato.stanford.edu/entries/time/)

[Copyright © 2020](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Dror Ehrlich](https://plato.stanford.edu/entries/albo-joseph/vita.html) <[_Dror.Erlich@biu.ac.il_](mailto:Dror%2eErlich%40biu%2eac%2eil)>
